% @Difficulté 2
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et proportions
\begin{exercice}
\begin{enumerate}
\item Vrai ou faux ? Dans une entreprise 21\,\% des employés a moins de 25 ans et 36\,\% a plus de 45 ans ; donc 43\,\% du personnel de cette entreprise a entre 25 et 45 ans.
\item Dans cette entreprise, 40\,\% des employés ont suivi le stage de formation en comptabilité, tandis que 48\,\% ont suivi le stage d'anglais. Sachant que 35\,\% des employés ont suivi ces deux stages, quel pourcentage des employés de l'entreprise peut prétendre avoir suivi au moins l'un des deux stages ?
\item Vrai ou faux ? Dans cette même entreprise, 18\,\% des employés (hommes) a une ancienneté inférieure à 5 ans, tout comme 22\,\% des employées (femmes). Donc 40\,\% des employés de l'entreprise a une ancienneté inférieure à 5 ans.
\end{enumerate}

 
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
    \item 

    \textbf{Réponse :} Vrai. La proportion totale des employés qui ont moins de 25 ans ou plus de 45 ans est : $ 21\,\% + 36\,\% = 57\,\%$
    
    Le pourcentage restant des employés ayant entre 25 et 45 ans est donc :$100\,\% - 57\,\% = 43\,\%$
    
    Ainsi, 43\,\% des employés de cette entreprise ont entre 25 et 45 ans.

\item On représente la situation avec un diagramme de Venn :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    % Ensemble Comptabilité
    \draw (0,0) circle (2) node[above] {Comptabilité};
    % Ensemble Anglais
    \draw (3,0) circle (2) node[above] {Anglais};
    % Labels des valeurs
    \node at (-1,0) {5\,\%};
    \node at (4,0) {13\,\%};
    \node at (1.5,0) {35\,\%};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Pour trouver le pourcentage des employés ayant suivi au moins l'un des deux stages, nous ajoutons les pourcentages des employés ayant suivi chaque stage, puis nous soustrayons le pourcentage des employés ayant suivi les deux stages (pour éviter de les compter deux fois) :
\[
40\,\% + 48\,\% - 35\,\% = 53\,\%
\]

Ainsi, 53\,\% des employés de l'entreprise ont suivi au moins l'un des deux stages.

\item Si $h$ est la proportion d'hommes dans l'entreprise et $f$ celle des femmes, la proportion totale d'employés ayant une ancienneté inférieure à 5 ans est donnée par :
\[
(h \times 0,18) + (f \times 0,22)
\]

Sans connaître les valeurs de \( h \) et \( f \), nous ne pouvons pas calculer directement cette proportion.

Donc, l'affirmation est fausse.
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Calculez d'abord la proportion des moins de 25 ans.
\item  Réalisez un schéma de ce type et complétez-le en utilisant les pourcentages donnés dans l'énoncé..
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    % Ensemble Comptabilité
    \draw (0,0) circle (2) node[above] {Comptabilité};
    % Ensemble Anglais
    \draw (3,0) circle (2) node[above] {Anglais};
    % Labels des valeurs
   
\end{tikzpicture}
\end{center}

\item Prenez un cas particulier. Par exemple, 100 hommes et 200 femmes.
\end{enumerate}

\end{Indice}

\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item Vrai
\item  $53\,\%$
\item Faux
\end{enumerate}
\end{Reponse}
